Quale variabile visuale viene percepita per ultima dal sistema visivo umano?
A) forma
B) dimensione
C) colore
ANSWER: A

Il metodo costruttivista:
A) è un processo visivo che ricostruisce la realtà
B) è un processo visivo che replicata la realtà
C) è un processo cognitivo 
ANSWER: A

Il modello ecologico
A) l'informazione visiva si basa sulle proprietà di quello che viene osservato 
B) l'informazione visiva è costruita
C) l'informazione visiva è costruita in base alla percezione di strutture unitarie
ANSWER: A

La memoria a breve termine
A) ha capacità limitata
B) ha capacità illimitate
C) raccoglie informazioni in modo persistente
ANSWER: A

L'esperimento di Peterson & Peterson dice che la STM è in grado di registrare:
A) 7 più o meno 2 blocchi informativi
B) 7 più o meno 2 lettere
C) 7 più o meno 2 concetti
ANSWER: A

Per evitare un sovraccarico dello sforzo cognitivo dell'utente è bene:
A) Progettare interfacce che siano famigliari 
B) Progettare interfacce che chiedano di ricordare il loro utilizzo
C) Progettare icone colorate
ANSWER: A

Durante la fase di ispirazione del processo di IxD:
A) Si cerca di divergere rispetto gli obiettivi fondanti il progetto
B) Si cerca di convergere rispetto gli obiettivi fondanti il progetto
C) Si cerca di creare dei prototipi di progetto
ANSWER: A

La fase dedicata all'individuazione delle personas:
A) E' una tipica fase di divergenza
B) E' una tipica fase di convergenza
C) Viene svolta durante le attività di prototipazione del sistema
ANSWER: A

Cosa si intende per Analogous Inspiration ?
A) Una strategia di design che prende spunto da contesti d'uso diversi
B) Una strategia di design che sia basa solo sulla fase riflessiva dell'emotional design
C) Una strategia di design che prevede uno studio accurato dell'uso del colore
ANSWER: A

Il triangolo della significazione è:
A) Un modello che spiega come un individuo associa segnali a concetti e fenomeni del suo mondo di riferimento
B) Un modello che spiega come viene ricostruita la realtà
C) Un modello che viene usato implementare stratregie di design empzionale
ANSWER: A

Un sistema di comunicazione può essere analizzato a questi livelli:
A) sintattico, semantico e pragmatico
B) individuale e collettivo
C) semantico e semiotico
ANSWER: A

La semantizzazione progressiva:
A) E' il processo mediante il quale due individui che comunicano giungono ad attribuire lo stesso significato ad un messaggio che viene scambiato
B) E' un modello che descrive come un individuo percepisce la realtà
C) E' il fenomeno che si verifica quando durante un processo di comunicazione i referenti dei due comunicanti si sovrappongono
ANSWER: A

Segnale digitale è labile perché:
A) La sua forma esterna esiste solo al momento della sua fruizione
B) La forma interna esiste solo quando il sistema digitale lo materializza 
C) La sua materializzazione è sempre uguale indipendentemente dal device usato
ANSWER: A

In un sistema di comunicazione, il livello semantico :
A) Astrae dall'utente che utilizza il sistema in uno specifico contesto
B) Descrive solo le regole del linguaggio
C) Tiene conto di come contesto e modo di articolare influenzano l'attribuzione di significato ad un messaggio

ANSWER: A
Nella comunicazione orale:
A) Il processo di comunicazione è in generale sincrono
B) Il processo di comunicazione è sempre asincrono
C) La persistenza del messaggio è illimitata
ANSWER: A

Nel triangolo della significazione di Ogden-Richards la referenza:
A) Si riferisce ad un concetto nella testa dell'utente
B) Si riferisce alla dimensione visuale che per prima viene percepita dall'utente
C) Simbolizza un segnale
ANSWER: A

Nella comunicazione digitale:
A) Il progettista può manipolare la forma interna per facilitare le operazioni di trasmissione, memorizzazione etc., senza che l'utente se accorga
B) L'autore può sempre garantire la forma esterna
C) Il messaggio nella sua forma esterna può essere di natura multimediale ma non multimodale
ANSWER: A

Il gap comunicazionale:
A) E' la distanza tra il modello mentale dell'utente e il modello concettuale del designer
B) E' la distanza tra il livello semantico e pragmatico del modello di Tondl
C) E' la distanza tra il modello concettuale dell'utente e il modello mentale del designer
ANSWER: A

L’influenza nascosta delle tecnologie:
A) Obbliga l'utente a svolgere certe attività a scapito di certe altre
B) Può sempre essere superata da un buon modello percettivo
C) E' sempre un problema di semantica
ANSWER: A

La co-evoluzione
A) Implica che l'uso del sistema cambia le modalità con cui l'utente può utilizzarlo
B) Implica che un'interfaccia evolve nel tempo anche se il modello mentale del'utente rimane invariato
C) Implica che l'utente userà il sistema sempre allo stesso modo quindi l'interfaccia deve adattarsi
ANSWER: A

Un corretto elenco di tipologie di intervista è:
A) Strutturata, non strutturata e prompted
B) Focus group, questionari e osservazione diretta
C) Lista di controlli, scala di Likert e Semantica differenziale
ANSWER: A

La scala di Semantica differenziale:
A) Si basa su aggettivi estremi bi-polari
B) Viene usata per definire la palette di colori di un sito web
C) Definisce la distanza dell'esecuzione del modello di Hutchins,Hollan e Norman
ANSWER: A

Un' osservazione diretta:
A) Può essere un'indagine contestuale
B) Implica sempre l'uso di software di terze parti per la raccolta di dati
C) Permette di studiare la correttezza del livello pragmatico del modello di Tondl 
ANSWER: A

L' effetto Hawthorne:
A) E' un effetto legato alla coscienza di essere osservati da parte degli utenti
B) E' un effetto per studirare la distanza della valutazione del modello di Hutchins,Hollan e Norman
C) E' una conseguenza dell'applicazione delle startregie di emotional design di Norman
ANSWER: A

Lo scenario è
A) Una tecnica per descrivere compiti 
B) Una tecnica per analizzare dati
C) Una tecnica di analisi dell'usabilità predittiva
ANSWER: A

I casi d'uso
A) Si focalizzano sui processi di interazione tra uomo e sistemi
B) Si focalizzano sugli aspetti di usabilità
C) Definiscono i processi di interaction design 
ANSWER: A

Gli essential use case
A) Sono un'astrazione rispetto agli scenari
B) Si usano per fare analisi di accessibilità
C) Si focalizzano sui processi di interazione tra l'uomo e i sistemi specificando il "botta e risposta" tra utente e interfaccia
ANSWER: A

Media, mediana e moda sono metriche usate:
A) Nell'analisi quantitativa
B) Nell'analisi qualitativa
C) Per la valutazione dell'efficacia del sistema motorio
ANSWER: A

L'analisi dei temi ricorrenti e la categorizzazione dati sono tecniche usate:
A) Nell'analisi qualitativa
B) Nell'analisi quantitativa
C) Per la definizione delle personas
ANSWER: A

I requisiti funzionali:
A) Definiscono le funzionalità di un sistema interattivo
B) Definiscono come i dati devono essere trattati
C) Definiscono le caratteristiche dell'ambiente d'uso 
ANSWER: A

Il ciclo di vita a cascata:
A) Consiste di una successione in sequenza di processi
B) E' caratterizzato da un set di linee guide definite dal W3C
C) E' caratterizzato da un framework interattivo in cui al centro del ciclo c'è la fase di valutazione dell'usabilità
ANSWER: A

Il ciclo di vita a stella:
A) Definisce uno sviluppo del software che consiste nel mettere le valutazioni al centro delle attività
B) Consiste di una successione in sequenza di processi
C) Serve per eseguire dei test di accessibilità
ANSWER: A

Per ridurre il tasso di errori commesso da un utente:
A) Bisognerebbe evitare situazioni troppo competitive 
B) Bisognerebbe rendere i task molto semplici e ripetitivi quasi noiosi 
C) Bisognerebbe evitare che i task siano semplici
ANSWER: A

Un elevato tempo di reazione di un sistema interattivo:
A) Comporta un aumento del tempo di risposta dell'utente
B) Comporta una diminuzione del tempo di risposta dell'utente
C) Rende il sistema più avvincente
ANSWER: A

Il golfo dell'esecuzione si può scomporre in:
A) Intenzione, esecuzione, azione
B) Valutazione, interpretazione, percezione
C) Livello sintattico, semantico e pragmatico
ANSWER: A

Il golfo della valutazione si può scomporre in:
A) Valutazione, interpretazione, percezione
B) Interazione, esecuzione, azione
C) Simboli statici, simboli dinamici, simboli metalinguistici
ANSWER: A

La distanza articolatoria separa:
A) La percezione dalla interpretazione
B) La percezione dalla valutazione
C) L' interpretazione dalla valutazione
ANSWER: A

La distanza semantica separa:
A) L' interpretazione dalla valutazione
B) La percezione dalla valutazione
C) La percezione dalla interpretazione
ANSWER: A

La distanza articolatoria separa:
A) L'azione dall' esecuzione
B) L'intenzione dall'esecuzione
C) L'intenzione dall'azione
ANSWER: A

La distanza semantica separa:
A) L'intenzione dall'azione
B) L'azione dall' esecuzione
C) L'intenzione dall'esecuzione
ANSWER: A

Il modello di Hutchins,Hollan e Norman è debole perché:
A) Si focalizza solo sull'uomo e l'interfaccia
B) Si focalizza solo su aspetti di accessibilità
C) Si focalizza solo sulle intenzioni del designer
ANSWER: A

Il modello concettuale:
A) E' definito dal team di progetto
B) E' definito dall'utente
C) Dipende da quanto è ampio il goldo dell'esecuzione
ANSWER: A

Nell' approccio partecipativo alla progettazione:
A) Vengono coinvolti nel progetto rappresentanti degli utenti che divengono membri della squadra di progetto
B) I progettisti ottengono informazioni dagli utenti con interviste, questionari, osservazione del loro lavoro
C) Ci si focalizza fin dall'inizio sulle caratteristiche degli utenti e sui loro compiti
ANSWER: A

La legge della Gestalt:
A) E' una teoria alla base del sistema percettivo 
B) E' una teoria alla base del sistema cognitivo  
C) E' una teoria alla base del sistema motorio
ANSWER: A

Il feedback di un intefaccia grafica:
A) è un indicatore visico che può essere qualitativo e quantitativo
B) è un indicatore sensoriale di tipo empirico e astratto
C) può essere di natura semantica e pragmatica
ANSWER: A

La legge della similarità vale anche per i colori:
A) Sì
B) No perchè valore solo per le forme
C) Sì ma solo se accoppiata con la legge della chiusura
ANSWER: A

Il modello che studia la percezione come una risposta ad una serie di stimoli percepiti come strutture unitarie è:
A) Il modello costruttivista
B) Il modello ecologico
C) Il modello semantico
ANSWER: A

L'affordance:
A) E' una proprietà dell'oggetto
B) E' una caratteristica della memoria a breve termine
C) E' una proprietà legata solo all'interazione
ANSWER: A

La affordance percepita:
A) E' una proprietà che può cambiare in base alla cultura
B) E' una proprietà che è identica per ogni essere umano universale
C) E' una proprietà che caratterizza solo il processo di design
ANSWER: A

La metafora innesca:
A) In prima istanza un processo percettivo
B) Un associazione diretta tra segnale digitale e referente del mondo reale
C) Un processo motorio facilitato
ANSWER: A

Con affordance nascosta si intende:
A) Una proprietà visiva che si attiva solo in risposta ad un'azione dell'utente
B) Una tipologia di affordance false
C) Una metafora esplicita sullo schermo
ANSWER: A

Il Design di Norman a livello viscerale è orientato alla:
A) Progettazione dell’apparenza
B) Progettazione di funzioni, comprensibilità, usabilità e sensazione fisica
C) Progettazione del messaggio, della cultura e del significato di un prodotto, ed ad un suo impiego
ANSWER: A

L'uomo usa più spesso:
A) Strategie euristiche
B) Strategie algoritmiche
C) Strategie sempre ottimali
ANSWER: A

L'attenzione selettiva:
A) E' un meccanismo adattivo che permette di concentrare le limitate risorse cognitive su un singolo canale
B) E' un processo che permette di sfruttare la memoria a lungo termine
C) E' un meccanismo usato per studiare l'usabilità di un sistema
ANSWER: A

La tacita conoscenza:
A) Non è codificabile
B) E' l'informazione nascosta che un utente di dominio percepisce nell'interfaccia
C) E'  studiata mediante il modello di Hutchins, Hollan e Norman
ANSWER: A

Secondo la legge di Fitts:
A) Bersagli lontani devono essere grandi
B) Bersagli lontani devono essere piccoli
C) Bersagli vicini devono essere grandi
ANSWER: A

Un buon design dell'interazione prevede di:
A) Presentare poche ma mirate opzioni di scelta selezionabili dall'utente
B) Non curarsi troppo dei percorsi di minima resistenza
C) Mettere sempre la scelta migliore come prima
ANSWER: A

Il card sorting:
A) E' una tecnica mediante la quali gli utenti vengono coinvolti nel design dell'architettura dell’informazione
B) E' una tecnica a di analisi di accessibilità
C) E' una tecnica a di valutazione senza utenti
ANSWER: A

Il Card sorting aperto è:
A) Metodo generativo
B) E' sempre un metodo valutativo 
C) Metodo di valutazione analitica di usabilità
ANSWER: A

Nel Card sorting chiuso:
A) L’utente deve ordinare i foglietti entro delle categorie predeterminate
B) L'utente fornisce liberamente indicazioni su come vorrebbe definire un' architettura informativa
C) L'utente agisce per creare da zero un’architettura informativa
ANSWER: A

In un prototipo orizzontale:
A) Le simulazioni non permettono di svolgere alcun task vero
B) E' possibili testare in profondità solo una parte del sistema
C) E' una tecnica di valutazione dell'usabilità
ANSWER: A

Un prototipo di carta:
A) Può essere valutato mediante tecnica del mago di Oz
B) Può essere solo un prototipo di tipo verticale
C) E' un prototipo che non si può utilizzare nelle prime fasi di design
ANSWER: A

Con la tecnica del mago di Oz:
A) E' possibile testare l'usabilità di mockup
B) E' possibile testare l'accessibilità del sistema
C) E' possibile controllare i tempi di interazione
ANSWER: A

WIMP sta per:
A) Windows, icons, menus, pointing
B) What you see is what you get
C) Windows, interfaces, mouse, pile
ANSWER: A

Un Pattern di progetto di HCI offre:
A) Una soluzione a problemi ricorrenti
B) Una strategia di valutazione dell'accessibilità
C) Una tecnica di progettazione che sfrutta sempre la tacita conoscenza dell'utente
ANSWER: A

Un anti-Pattern di progetto di HCI:
A) Specifica una soluzione da non seguire
B) Specifica una soluzione per risolvere possibiili errori commessi degli utenti 
C) Specifica una soluzione accessibile a tutti i itipi di utente
ANSWER: A

Quando l'utente ha una vaga idea di cosa cercare su un sito effettua una:
A) Ricerca esplorativa
B) Ricerca esaustiva
C) Ricerca mirata
ANSWER: A

Il berrypicking model:
A) E' un paradigma di ricerca informativa che prende anche il nome di «evolving search»
B) E' un paradigma di ricerca che implementa una tecnica di car sorting
C) E' una strategia di analisi dell'usabilità
ANSWER: A

La dimensione verticale di una architettura informativa:
A) Raffigura le relazioni gerarchiche tra gli elementi di un sistema
B) Raffigura le ipotetiche relazioni tra livello sintattico e semantica del modello di Tondl
C) Raffigura le relazioni di continuità spazio-temporale tra gli elementi di un'interfaccia
ANSWER: A

Un elenco di parole riservate, da usare al posto di alternative più o meno chiare costituisce:
A) Un vocabolario controllato
B) Un thesauro
C) Una gerarchia tassonomica
ANSWER: A

I modelli di classificazione dell'architettura informativa si possono dividere in:
A) Modello tassonomico, modello a faccette, social classification
B) Modello viscrale  comportamentale e riflessivo
C) Modelli basati sulle distanze semantica e modelli basati sulle distanze articolare
ANSWER: A

La struttura organizzativa di tipo gerarchico-enumerativa:
A) Forma una struttura ad albero
B) Favorisce una classificazione Popularity-based
C) Descrive una tipologia di tacita conoscenza
ANSWER: A

La classificazione a faccette:
A) Favorisce una classificazione orizzontale e aperta
B) E' una specifica implementazione della tecnica del mago di Oz
C) Si preoccupa di collocare un elemento dell'AI in una gerarchia
ANSWER: A

La Folksonomy è una social classification basata sul:
A) Modello bottom up
B) Modello top-down
C) Modello a faccette
ANSWER: A

Il sistema di navigazione globale:
A) Da indicazione sul dove ci si trova
B) Da indicazione su come creare interfacce accessibili 
C) Offre una stratregia specifica di card sorting 
ANSWER: A

La curva di apprendimento segue l’andamento di una funzione logaritmica perché:
A) L’utente del sistema “impara” rapidamente nelle prime fasi di utilizzo
B) L'utente commette sempre errori
C) Il sistema non può essere privo di problemi di usabilità
ANSWER: A

Esempi di variabili misurabili in relazione all'usabilità di un sistema sono:
A) Tempo per completare un task e numero di comandi usati
B) La distanza semantica e articolatoria
C) La flessibilità, robustezza e soddisfazione
ANSWER: A

Un sistema è detto “error-tolerant” se:
A) A dispetto di evidenti errori nell’input, i risultati desiderati possono essere ottenuti senza (o con minime) azioni correttive
B) Il sistema è accessibile
C) E' implementa un AI basata su classificazioni a faccette
ANSWER: A

Il FLIP-UNDO:
A) Annulla l'effetto dell'UNDO precedentemente effettuato
B) Consente al sistema di essere error tolerant
C) Consente di implementare metafore corrette
ANSWER: A

La tecnica di backward recovery permette di:
A) Ritornare ad uno stato iniziale anche approssimato
B) sviluppare dei mockup corretti 
C) Supportare strategie di error tolerance
ANSWER: A

I bisogni emotivi di un utente sono:
A) Facili da predire
B) Facilmente formalizzabili
C) Non ambigui
ANSWER: A

Con usabilità si intende:
A) L'efficacia, efficienza e soddisfazione con cui determinati utenti possono raggiungere determinati obbiettivi in determinati ambienti d’uso
B) La efficacia, efficienza e soddisfazione con cui tutti gli utenti possono accedere alle applicazioni digitali senza difficoltà
C) Un fattore importante da analizzare per capire l'utilità e le potenzialità di un sistema interattivo
ANSWER: A

La prevenzione dell'errore:
A) Nel caso di slip è abbastanza facile da implementare
B) Implica una corretta progettazione della funzione di UNDO
C) Sia basa sullo studio di come intercettare l'errore e come spiegarlo chiaramente all'utente
ANSWER: A

Quando il sistema reagisce all'interazione in modo differente a seconda dello stato in cui si trova si dice che ha un:
A) Comportamento modale
B) Comportamento multimediale
C) Comportamento ibrido
ANSWER: A

Rispettare il primo principio di Nielsen: Far vedere lo stato del sistema:
A) Implica che l'utente capisce l'effetto dell'azione passata sullo stato presente
B) Permettere all’utente di sfruttare la sua esperienza nell’interagire con il sistema
C) Permette all’utente di prevedere l’effetto delle azioni future in base alle interazioni passate
ANSWER: A

Rispettare il secondo principio di Nielsen: Adeguare il sistema al mondo reale:
A) Permettere all’utente di sfruttare la sua esperienza nell’interagire con il sistema
B) Implica che l'utente capisce l'effetto dell'azione passata sullo stato presente
C) Permette all’utente di prevedere l’effetto delle azioni future in base alle interazioni passate
ANSWER: A

Lo "System Usability Scale":
A) Presenta solo domande su scala Likert
B) Presenta solo domande le cui risposte sono "positive"
C) Presenta risposte che danno indicazioni su quanto è accessibile un sistema
ANSWER: A

Il walkthrough cognitivo è un metodo di analisi:
A) Predittivo ed ispettivo
B) Analitico 
C) Dell'accessibilità
ANSWER: A

Durante l’analisi euristica:
A) I valutatori devono esaminare il sistema da soli
B) I valutatori devono esaminare il sistema tutti insieme
C) I valutatori devono necessariamente avvalersi dell’uso dei principi di Nielsen
ANSWER: A

Se dovessi valutare un sistema per il controllo del traffico aereo mediate analisi euristica:
A) Neppure 10 valutatori sarebbero sufficienti
B) 5 valutatori sarebbe sufficienti
C) Reclutare 10 o 15 valutatori non cambierebbe nulla
ANSWER: A

In un’analisi euristica un grafico che rappresenti i principi di Nielsen maggiormente violati:
A) Permette di valutare il team che ha progettato il sistema
B) Permette di dare una valutazione di massima dell’usabilità e accessibilità del sistema
C) Non serve a nulla
ANSWER: A

Per progettare in modo adeguato un walkthrough cognitivo:
A) È necessario definire uno scenario
B) È necessario coinvolgere l’utente
C) È necessario avere in mano un sistema accessibile 
ANSWER: A

Gli esperimenti in laboratorio hanno valore limitato perché:
A) Non è possibile controllare tutte le variabili ambientali
B) Non controllano l'accessibilità di un sistema
C) Le variabili di controllo stabilizzano l’ambiente
ANSWER: A

In un esperimento between groups:
A) Ogni utente prova una sola situazione
B) Ogni utente prova tutte le situazioni
C) Gli utenti imparano. Sono inesperti solo alla prima esperienza
ANSWER: A

Durante l’analisi euristica, in una singola sessione di valutazione:
A) Il valutatore simula uno ed un solo profilo utente
B) Il valutatore analizza prendendo in considerazione tutti i possibili profili utente
C) L'utente ispeziona l’ambiente da solo
ANSWER: A

Un esperimento è affidabile se:
A) L’esperimento è ripetibile
B) Se il sistema risulta essere usabile 
C) Il protocollo sperimentale è adeguato alle necessità
ANSWER: A

Nel walkthrough cognitivo il valutatore per ogni passo di analisi risponde a 4 domande:
A) Che corrispondono alle distanze individuabili nel modello di Hutchins,Hollan e Norman
B) Che corrispondono a quattro diversi principi di Nielsen
C) Che corrispondono ai quattro pilastri dell'usabilità
ANSWER: A

La tecnica del thinking aloud:
A) E' una tecnica per la quale si chiede all’utente di esprimere ad alta voce ciò a cui sta pensando
B) E' una tecnica per la quale si chiede al valutatore di avvalersi di un osservatore
C) E' una tecnica di analisi dell'accessibilità
ANSWER: A

I questionari di usabilità:
A) Permettono di analizzare il grado di soddisfazione dell'utente
B) Permettono di definre delle personas
C) Permettono di fare  solo analisi di tipo qualitativo 
ANSWER: A

Un test pilota:
A) Non ha valore di raccolta dati
B) Permettono di analizzare il grado di accessibilità del sistema
C) Ha il beneficio che ogni effetto dovuto all’apprendimento viene evitato
ANSWER: A

Quanti sono i livelli di priorità riguardo alla accessibilità secondo il WAI:
A) 3
B) 21
C) 2
ANSWER: A

La legge italiana che regolamenta il problema dell'accessibilità si chiama:
A) Legge Stanca
B) Legge 501
C) Legge WCAG
ANSWER: A

Se un sito non soddisfa nessun requisito di priorità 1 implica che:
A) A una o più categorie di utenti viene precluso l'accesso alle informazioni presenti nel documento
B) Non sarà usabile 
C) Non è stata implementa un'architettura informativa adeguata
ANSWER: A

Secondo la prima direttiva del WCAG 1.0 l'attributo ALT del tag img:
A) Deve indicare la funzione dell'immagine e non la sua descrizione
B) Deve descrivere il colore dell'icona a cui si riferisce
C) Deve riportare il codice Javascript alternativo da avviare se cliccata l'immagine
ANSWER: A

Secondo il WAI un elemento si dice disapprovato quando:
A) Quando risulta superato da costrutti più recenti
B) Quando risulta accessibile solo a utenti esperti 
C) Quando non è scritto in HTML
ANSWER: A

Cosa è l'EARL:
A) Un linguaggio di specifica di report di un'analisi di accessibilità automatica
B) Un ente certificatore di accessibilità
C) Una parte della legge Stanca
ANSWER: A

Il problema del daltonismo:
A) Affligge sia gli uomini che le macchine
B) E' un problema di natura cognitiva 
C) E' un problema motorio
ANSWER: A

Secondo l’algoritmo proposto dal W3C per far fronte al problema del daltonismo è bene:
A) Curare i contrasti di colore tra testo e sfondo
B) Inserire per ogni immagine un’alternativa testuale
C) Usare sempre e solo il codice binario
ANSWER: A