Un buon design dell'interazione prevede di:
A) Presentare poche ma mirate opzioni di scelta selezionabili dall'utente
B) Non curarsi troppo dei percorsi di minima resistenza
C) Mettere sempre la scelta migliore come prima
ANSWER: A

Il card sorting:
A) E' una tecnica mediante la quali gli utenti vengono coinvolti nel design dell'architettura dell’informazione
B) E' una tecnica a di analisi di accessibilità
C) E' una tecnica a di valutazione senza utenti
ANSWER: A

Il Card sorting aperto è:
A) Metodo generativo
B) E' sempre un metodo valutativo 
C) Metodo di valutazione analitica di usabilità
ANSWER: A

Nel Card sorting chiuso:
A) L’utente deve ordinare i foglietti entro delle categorie predeterminate
B) L'utente fornisce liberamente indicazioni su come vorrebbe definire un' architettura informativa
C) L'utente agisce per creare da zero un’architettura informativa
ANSWER: A

In un prototipo orizzontale:
A) Le simulazioni non permettono di svolgere alcun task vero
B) E' possibili testare in profondità solo una parte del sistema
C) E' una tecnica di valutazione dell'usabilità
ANSWER: A

Un prototipo di carta:
A) Può essere valutato mediante tecnica del mago di Oz
B) Può essere solo un prototipo di tipo verticale
C) E' un prototipo che non si può utilizzare nelle prime fasi di design
ANSWER: A

Con la tecnica del mago di Oz:
A) E' possibile testare l'usabilità di mockup
B) E' possibile testare l'accessibilità del sistema
C) E' possibile controllare i tempi di interazione
ANSWER: A

WIMP sta per:
A) Windows, icons, menus, pointing
B) What you see is what you get
C) Windows, interfaces, mouse, pile
ANSWER: A

Un Pattern di progetto di HCI offre:
A) Una soluzione a problemi ricorrenti
B) Una strategia di valutazione dell'accessibilità
C) Una tecnica di progettazione che sfrutta sempre la tacita conoscenza dell'utente
ANSWER: A

Un anti-Pattern di progetto di HCI:
A) Specifica una soluzione da non seguire
B) Specifica una soluzione per risolvere possibiili errori commessi degli utenti 
C) Specifica una soluzione accessibile a tutti i itipi di utente
ANSWER: A

Quando l'utente ha una vaga idea di cosa cercare su un sito effettua una:
A) Ricerca esplorativa
B) Ricerca esaustiva
C) Ricerca mirata
ANSWER: A

Il berrypicking model:
A) E' un paradigma di ricerca informativa che prende anche il nome di «evolving search»
B) E' un paradigma di ricerca che implementa una tecnica di car sorting
C) E' una strategia di analisi dell'usabilità
ANSWER: A

La dimensione verticale di una architettura informativa:
A) Raffigura le relazioni gerarchiche tra gli elementi di un sistema
B) Raffigura le ipotetiche relazioni tra livello sintattico e semantica del modello di Tondl
C) Raffigura le relazioni di continuità spazio-temporale tra gli elementi di un'interfaccia
ANSWER: A

Un elenco di parole riservate, da usare al posto di alternative più o meno chiare costituisce:
A) Un vocabolario controllato
B) Un thesauro
C) Una gerarchia tassonomica
ANSWER: A

I modelli di classificazione dell'architettura informativa si possono dividere in:
A) Modello tassonomico, modello a faccette, social classification
B) Modello viscrale  comportamentale e riflessivo
C) Modelli basati sulle distanze semantica e modelli basati sulle distanze articolare
ANSWER: A

La struttura organizzativa di tipo gerarchico-enumerativa:
A) Forma una struttura ad albero
B) Favorisce una classificazione Popularity-based
C) Descrive una tipologia di tacita conoscenza
ANSWER: A

La classificazione a faccette:
A) Favorisce una classificazione orizzontale e aperta
B) E' una specifica implementazione della tecnica del mago di Oz
C) Si preoccupa di collocare un elemento dell'AI in una gerarchia
ANSWER: A

La Folksonomy è una social classification basata sul:
A) Modello bottom up
B) Modello top-down
C) Modello a faccette
ANSWER: A

Il sistema di navigazione globale:
A) Da indicazione sul dove ci si trova
B) Da indicazione su come creare interfacce accessibili 
C) Offre una stratregia specifica di card sorting 
ANSWER: A

La curva di apprendimento segue l’andamento di una funzione logaritmica perché:
A) L’utente del sistema “impara” rapidamente nelle prime fasi di utilizzo
B) L'utente commette sempre errori
C) Il sistema non può essere privo di problemi di usabilità
ANSWER: A

Esempi di variabili misurabili in relazione all'usabilità di un sistema sono:
A) Tempo per completare un task e numero di comandi usati
B) La distanza semantica e articolatoria
C) La flessibilità, robustezza e soddisfazione
ANSWER: A

Un sistema è detto “error-tolerant” se:
A) A dispetto di evidenti errori nell’input, i risultati desiderati possono essere ottenuti senza (o con minime) azioni correttive
B) Il sistema è accessibile
C) E' implementa un AI basata su classificazioni a faccette
ANSWER: A

Il FLIP-UNDO:
A) Annulla l'effetto dell'UNDO precedentemente effettuato
B) Consente al sistema di essere error tolerant
C) Consente di implementare metafore corrette
ANSWER: A

La tecnica di backward recovery permette di:
A) Ritornare ad uno stato iniziale anche approssimato
B) sviluppare dei mockup corretti 
C) Supportare strategie di error tolerance
ANSWER: A

I bisogni emotivi di un utente sono:
A) Facili da predire
B) Facilmente formalizzabili
C) Non ambigui
ANSWER: A

Con usabilità si intende:
A) L'efficacia, efficienza e soddisfazione con cui determinati utenti possono raggiungere determinati obbiettivi in determinati ambienti d’uso
B) La efficacia, efficienza e soddisfazione con cui tutti gli utenti possono accedere alle applicazioni digitali senza difficoltà
C) Un fattore importante da analizzare per capire l'utilità e le potenzialità di un sistema interattivo
ANSWER: A

La prevenzione dell'errore:
A) Nel caso di slip è abbastanza facile da implementare
B) Implica una corretta progettazione della funzione di UNDO
C) Sia basa sullo studio di come intercettare l'errore e come spiegarlo chiaramente all'utente
ANSWER: A

Quando il sistema reagisce all'interazione in modo differente a seconda dello stato in cui si trova si dice che ha un:
A) Comportamento modale
B) Comportamento multimediale
C) Comportamento ibrido
ANSWER: A

Rispettare il primo principio di Nielsen: Far vedere lo stato del sistema:
A) Implica che l'utente capisce l'effetto dell'azione passata sullo stato presente
B) Permettere all’utente di sfruttare la sua esperienza nell’interagire con il sistema
C) Permette all’utente di prevedere l’effetto delle azioni future in base alle interazioni passate
ANSWER: A

Rispettare il secondo principio di Nielsen: Adeguare il sistema al mondo reale:
A) Permettere all’utente di sfruttare la sua esperienza nell’interagire con il sistema
B) Implica che l'utente capisce l'effetto dell'azione passata sullo stato presente
C) Permette all’utente di prevedere l’effetto delle azioni future in base alle interazioni passate
ANSWER: A

Lo "System Usability Scale":
A) Presenta solo domande su scala Likert
B) Presenta solo domande le cui risposte sono "positive"
C) Presenta risposte che danno indicazioni su quanto è accessibile un sistema
ANSWER: A

Il walkthrough cognitivo è un metodo di analisi:
A) Predittivo ed ispettivo
B) Analitico 
C) Dell'accessibilità
ANSWER: A

Durante l’analisi euristica:
A) I valutatori devono esaminare il sistema da soli
B) I valutatori devono esaminare il sistema tutti insieme
C) I valutatori devono necessariamente avvalersi dell’uso dei principi di Nielsen
ANSWER: A

Se dovessi valutare un sistema per il controllo del traffico aereo mediate analisi euristica:
A) Neppure 10 valutatori sarebbero sufficienti
B) 5 valutatori sarebbe sufficienti
C) Reclutare 10 o 15 valutatori non cambierebbe nulla
ANSWER: A

In un’analisi euristica un grafico che rappresenti i principi di Nielsen maggiormente violati:
A) Permette di valutare il team che ha progettato il sistema
B) Permette di dare una valutazione di massima dell’usabilità e accessibilità del sistema
C) Non serve a nulla
ANSWER: A

Per progettare in modo adeguato un walkthrough cognitivo:
A) È necessario definire uno scenario
B) È necessario coinvolgere l’utente
C) È necessario avere in mano un sistema accessibile 
ANSWER: A

Gli esperimenti in laboratorio hanno valore limitato perché:
A) Non è possibile controllare tutte le variabili ambientali
B) Non controllano l'accessibilità di un sistema
C) Le variabili di controllo stabilizzano l’ambiente
ANSWER: A

In un esperimento between groups:
A) Ogni utente prova una sola situazione
B) Ogni utente prova tutte le situazioni
C) Gli utenti imparano. Sono inesperti solo alla prima esperienza
ANSWER: A

Durante l’analisi euristica, in una singola sessione di valutazione:
A) Il valutatore simula uno ed un solo profilo utente
B) Il valutatore analizza prendendo in considerazione tutti i possibili profili utente
C) L'utente ispeziona l’ambiente da solo
ANSWER: A

Un esperimento è affidabile se:
A) L’esperimento è ripetibile
B) Se il sistema risulta essere usabile 
C) Il protocollo sperimentale è adeguato alle necessità
ANSWER: A

Nel walkthrough cognitivo il valutatore per ogni passo di analisi risponde a 4 domande:
A) Che corrispondono alle distanze individuabili nel modello di Hutchins,Hollan e Norman
B) Che corrispondono a quattro diversi principi di Nielsen
C) Che corrispondono ai quattro pilastri dell'usabilità
ANSWER: A

La tecnica del thinking aloud:
A) E' una tecnica per la quale si chiede all’utente di esprimere ad alta voce ciò a cui sta pensando
B) E' una tecnica per la quale si chiede al valutatore di avvalersi di un osservatore
C) E' una tecnica di analisi dell'accessibilità
ANSWER: A

I questionari di usabilità:
A) Permettono di analizzare il grado di soddisfazione dell'utente
B) Permettono di definre delle personas
C) Permettono di fare  solo analisi di tipo qualitativo 
ANSWER: A

Un test pilota:
A) Non ha valore di raccolta dati
B) Permettono di analizzare il grado di accessibilità del sistema
C) Ha il beneficio che ogni effetto dovuto all’apprendimento viene evitato
ANSWER: A

Quanti sono i livelli di priorità riguardo alla accessibilità secondo il WAI:
A) 3
B) 21
C) 2
ANSWER: A

La legge italiana che regolamenta il problema dell'accessibilità si chiama:
A) Legge Stanca
B) Legge 501
C) Legge WCAG
ANSWER: A

Se un sito non soddisfa nessun requisito di priorità 1 implica che:
A) A una o più categorie di utenti viene precluso l'accesso alle informazioni presenti nel documento
B) Non sarà usabile 
C) Non è stata implementa un'architettura informativa adeguata
ANSWER: A

Secondo la prima direttiva del WCAG 1.0 l'attributo ALT del tag img:
A) Deve indicare la funzione dell'immagine e non la sua descrizione
B) Deve descrivere il colore dell'icona a cui si riferisce
C) Deve riportare il codice Javascript alternativo da avviare se cliccata l'immagine
ANSWER: A

Secondo il WAI un elemento si dice disapprovato quando:
A) Quando risulta superato da costrutti più recenti
B) Quando risulta accessibile solo a utenti esperti 
C) Quando non è scritto in HTML
ANSWER: A

Cosa è l'EARL:
A) Un linguaggio di specifica di report di un'analisi di accessibilità automatica
B) Un ente certificatore di accessibilità
C) Una parte della legge Stanca
ANSWER: A

Il problema del daltonismo:
A) Affligge sia gli uomini che le macchine
B) E' un problema di natura cognitiva 
C) E' un problema motorio
ANSWER: A

Secondo l’algoritmo proposto dal W3C per far fronte al problema del daltonismo è bene:
A) Curare i contrasti di colore tra testo e sfondo
B) Inserire per ogni immagine un’alternativa testuale
C) Usare sempre e solo il codice binario
ANSWER: A
